\subsection{Задание}
ЗУ размером N Мбайт имеет длину слова $W = 64$ бита и построено на ИМС памяти, отказы(сбои) которых являються единичными отказами(сбоями) накопителя. Интенсивность отказов ЗЭ равна $\lambda$, интенсивность сбоев ЗЭ равна $\lambda_C$. Для такого ЗУ определить:
\begin{itemize}
\item вероятность безотказной работы за 1,2,3,4,5 лет;
\item вероятность безсбойной работы за 1,5,10 часов;
\item наработку на отказ;
\item наработку на сбой.
\end{itemize} 
При тех же условиях рассчитать эти параметры для ЗУ, в котором применяеться код, исправляющий одну, две и три ошибки.

Исследовать экономическую целесообразность применения в ЗУ КК, которые исправляют $k$ ошибок по:
\begin{itemize}
\item сбоям;
\item отказам.
\end{itemize}

если технический ресурс ЗУ равен $T_p$. Следствием отказов ЗУ являеться только необходимость замены ЗУ (стоимость нового ЗУ равна $S_0$), а следствием сбоев являеться необходимость повторения всех опериций, выполненых после последнего сохранения результатов до момента появления сбоя. Период сохранения результатов фиксирован и равен $T_c$ часов.

Найти $T_p$,$T_c$, $\frac{\delta}{S_0}$ при которых использование КК, исправляющего $k$ ошибок:
\begin{itemize}
\item целесообразно;
\item нецелесообразно.
\end{itemize}

\subsection{Вариант}
\textbf{Номер зачетной книжки: 7211}

\[
\begin{array}{l}
N=32(1+C_{30})\cdot 1024 \cdot 1024 = 402653184 \text{ байт} \\
\lambda=(1+C_{10})\cdot 10^{-15}= 2 \cdot 10^{-15} \text{1/ч}\\
\lambda_c=(1+C_{11})\cdot 10^{-10}= 7 \cdot 10^{-10} \text{1/ч}\\
k=1+C_3=3\\
T_p=(1+C_9)\cdot 365 \cdot 24 = 26280\\
T_c=0.5(1+C_4)=2\\
\frac{\delta}{S_0}=0.01(1+C_5)=0.02\\
\end{array}
\]

\subsection{Вероятность безотказной работы}
Функция надежности для запоминающего устройства без применения кодов коррекции:
\[
P_0(t)=(P_{\text{ЗЭ}}(T))^{64\cdot n}
\]
где $P_{ЗЭ}(t)$ - функция надежности по сбоям или отказам одного запоминающего элемента, $n$ - количество слов в памяти.

Для применения в ЗУ КК, который исправляет $k$ ошибок, необходимо увеличить длину слова на $r$ разрядов, где $r$ находиться из неравенства:
\[
r \geq \log_2{\sum_{i=0}^k C_{W+r}^k}
\] 

Подбором опрелим количество необходимых дополнительных ячеек для КК, исправляющих 1,2,3 ошибки:
\[
\begin{array}{l}
r_1=7\\
r_2=12\\
r_3=17\\
\end{array}
\]

Функции надежности для таких ЗУ будут равны:
\[
\begin{array}{l}
P_1(t)=(P_{\text{ЗЭ}}^{71}(t)+C_{71}^1\cdot P_{\text{ЗЭ}}^{70}(t)\cdot(1-P_{\text{ЗЭ}}(t)))^n;\\
P_2(t)=(P_{\text{ЗЭ}}^{76}(t)+C_{76}^1\cdot P_{\text{ЗЭ}}^{75}(t)\cdot(1-P_{\text{ЗЭ}}(t))+C_{76}^2\cdot P_{\text{ЗЭ}}^{74}(t)\cdot(1-P_{\text{ЗЭ}}(t))^2)^n\\
P_3(t)=(P_{\text{ЗЭ}}^{81}(t)+C_{81}^1\cdot P_{\text{ЗЭ}}^{80}(t)\cdot(1-P_{\text{ЗЭ}}(t))+C_{81}^2\cdot P_{\text{ЗЭ}}^{79}(t)\cdot(1-P_{\text{ЗЭ}}(t))^2+C_{81}^3\cdot P_{\text{ЗЭ}}^{78}(t)\cdot(1-P_{\text{ЗЭ}}(t))^3)^n\\
\end{array}
\]

Вероятность безотказной работы за время $T$ равна значению функции надежности в точке $P(T)$. Результаты представлены в таблице 1.

\begin{table}[H]
\caption{Вероятность безотказной работы за время T}
\begin{tabular}{|p{0.06\linewidth}|p{0.22\linewidth}|p{0.22\linewidth}|p{0.22\linewidth}|p{0.22\linewidth}|}
\hline
T,лет & Без КК & С испр. 1 ош. & С испр. 2 ош. & С испр. 3 ош. \\ \hline
1 & $9.4512709330*10^{-1}$ & $1-3.83915588*10^{-11}$ & $1-1.90282470*10^{-20}$ & $1-7.88974588*10^{-30}$ \\ \hline
2 & $8.9326522248*10^{-1}$ & $1-1.53566235*10^{-10}$ & $1-1.52225976*10^{-19}$ & $1-1.26235934*10^{-28}$ \\ \hline
3 & $8.4424916327*10^{-1}$ & $1-3.45524029*10^{-10}$ & $1-5.13762668*10^{-19}$ & $1-6.39069415*10^{-28}$ \\ \hline
4 & $7.9792275770*10^{-1}$ & $1-6.14264940*10^{-10}$ & $1-1.21780780*10^{-18}$ & $1-2.01977494*10^{-27}$ \\ \hline
5 & $7.5413841666*10^{-1}$ & $1-9.59788968*10^{-10}$ & $1-2.37853086*10^{-18}$ & $1-4.93109115*10^{-27}$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Вероятность безсбойной работы}
Определяеться аналогично предыдущему пункту, за исключением использования интенсивности сбоев $\lambda_c$ вместо интенсивности отказов $\lambda$. Результаты приведены в таблице 2.

\begin{table}[H]
\caption{Вероятность безсбойной работы за время T}
\begin{tabular}{|p{0.06\linewidth}|p{0.22\linewidth}|p{0.22\linewidth}|p{0.22\linewidth}|p{0.22\linewidth}|}
\hline
T,ч & Без КК & С испр. 1 ош. & С испр. 2 ош. & С испр. 3 ош. \\ \hline
1 & $1.0488845463*10^{-1}$ & $1-6.12863272*10^{-8}$ & $1-1.21364194*10^{-15}$ & $1-2.01056792*10^{-23}$ \\ \hline
5 & $1.2695167458*10^{-5}$ & $1-1.53215685*10^{-6}$ & $1-1.51705219*10^{-13}$ & $1-1.25660472*10^{-20}$ \\ \hline
10 & $1.6116727680*10^{-10}$ & $1-6.12861232*10^{-6}$ & $1-1.21364151*10^{-12}$ & $1-2.01056711*10^{-19}$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Наработка на отказ}
Наработка на отказ вычисляеться по формуле:
\[
T_0=\int_0^{\infty} P(t) dt
\]
Результаты вычислений представлены в таблице 3.
\begin{table}[H]
\caption{Наработка на отказ}
\begin{tabular}{|p{0.4\linewidth}|p{0.4\linewidth}|}
\hline
Тип памяти & Наработка на отказ, ч\\ \hline
Без КК & $1.55220426*10^5$\\ \hline
С КК, исправл. 1 ош. & $1.25303653985*10^9$ \\ \hline
С КК, исправл. 2 ош. & $2.9337308153*10^{10}$ \\ \hline
С КК, исправл. 3 ош. & $1.5059235343*10^{11}$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Наработка на сбой}
Наработка на сбой определяеться аналогично предыдущему пункту, за исключением использования интенсивности сбоев $\lambda_c$ вместо интенсивности отказов $\lambda$. Результаты приведены в таблице 4.
\begin{table}[H]
\caption{Наработка на сбой}
\begin{tabular}{|p{0.4\linewidth}|p{0.4\linewidth}|}
\hline
Тип памяти & Наработка на сбой, ч\\ \hline
Без КК & $0.4434869420$\\ \hline
С КК, исправл. 1 ош. & $3580.10439920$ \\ \hline
С КК, исправл. 2 ош. & $83820.880423$ \\ \hline
С КК, исправл. 3 ош. & $4.3026386736*10^5$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Определение экономической целесообразности применения КК}

Следствием отказа ЗУ являеться необходимость его замены стоимостью $S_0$. Сложность ЗУ с КК, исправляющим 3 ошибки, увеличивает сложность ЗУ в 1.265625 раз. Будем считать, что стоимость ЗУ пропорциональна его сложности, тогда стоимость ЗУ с КК составит $S_3=1.265625 \cdot S_0$.

Убытки от замены отказавших ЗУ без кода коррекции составят $S_0 \cdot (1-P_0(T_p))$, а от замены ЗУ с КК, исправляющим 2 ошибки, - $S_2 \cdot (1-P_2(T_p))$. Таким образом, экономически целесообразно будет применять ЗУ с КК, если:
\[
S_0 \cdot (1-P_0(T_p)) > S_2 \cdot (1-P_2(T_p))
\]
Результаты рассчетов:
\[
\begin{array}{l}
S_0 \cdot (1-P_0(T_p))= 0.1557508367 \cdot S_0 \\
S_2 \cdot (1-P_2(T_p))= 8.088222288292926927667*10^{-28} \cdot S_0 \\
\end{array}
\]

Таким образом, \textbf{применение ЗУ с КК по отказам целесообразно.}

Следствием сбоя ЗУ являеться потеря несохраненных результатов работы оператора за время $0.5 \cdot T_c$. Таким оброазом, убытки от сбоев ЗУ составят:
\[
\sigma_i=0.5\cdot T_c \cdot \delta \cdot (1-P_i(T_c))\dfrac{T_p}{T_c}
\] 
Экономическая целесообразность будет определяться формулой:
\[
\sigma_3+(S_3-S_0)<\sigma_0
\]
Результаты рассчетов:
\[
\begin{array}{l}
\sigma_3+(S_3-S_0)= 0.26562500000000000008454\\
\sigma_0= 259.908782\\
\end{array}
\]

Таким образом, \textbf{применение ЗУ с КК по сбоям целесообразно}.

\subsection{Исследования параметров экономической целесообразности}
Постановка задачи подразумевает вариирование 3 параметров, что являеться достаточно сложной задачей. По-этому, зафиксируем гарантийное время работы, как наиболее стойкий параметр и построим график зависимости разности стоимости обычного ЗУ и ЗУ с КК от оставшихся двух параметров. Все точки пространства, Во всех точках, которые лежат ниже плоскости графика, применение КК будет нецелесообразно, а во всех точках выше плоскости - целесообразно. 

\begin{figure}[H]
\caption{График зависимости разности стоимости обычного ЗУ и ЗУ с КК от $T_c$ и $\delta$}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./Lab4/graph.jpg}
\end{figure}
